**学术腐败**通常指[学术界出现的种种不良现象](../Page/学术界.md "wikilink")，国际上通常称**学术不端**。

## 词源

[腐败通常是指](../Page/腐败.md "wikilink")[政府官员而不是](../Page/政府官员.md "wikilink")[学者的不良行为](../Page/学者.md "wikilink")，而且国际上通常以**学术不端**（Academic
Misconduct）或**学术不诚实**（Academic
Dishonesty）来指[学术界的不良现象](../Page/学术.md "wikilink")，主要指[剽窃](../Page/剽窃.md "wikilink")，[伪造数据等等](../Page/伪造数据.md "wikilink")，也包括学生（从小学生到大学生）的[舞弊](../Page/舞弊.md "wikilink")[抄袭行为](../Page/抄袭.md "wikilink")。而“学术腐败”一词通常并不包括学生的一般舞弊行为，也无常见的[外语对应词汇](../Page/外语.md "wikilink")。

从[二十世纪](../Page/二十世纪.md "wikilink")[九十年代起](../Page/九十年代.md "wikilink")，基于[中国大陆经济的快速发展](../Page/中国大陆.md "wikilink")，[政府对于](../Page/政府.md "wikilink")[科学研究的投入也大大增加](../Page/科学研究.md "wikilink")，对于大学科研成果的要求也有提高。学术界的不良行为也随之增多，并越来越引起公众的注意。因此“学术腐败”一词在[媒体上出现的机率也越来越高](../Page/媒体.md "wikilink")。

有的大陆学者认为“学术腐败”一词不妥，应由“学术不端”或“学术不良行为”代替。例如，[中国科学技术协会的](../Page/中国科学技术协会.md "wikilink")[科技工作者道德与权益工作委员会就曾经对记者呼吁](../Page/科技工作者道德与权益工作委员会.md "wikilink")，改“学术腐败”为“学术不端”或“学术不良”行为\[1\]。但也有学者认为由于这个词所指的不良行为远比“学术不端”一般所指的行为范围更广且更严重，不应简单的以“学术不端”来淡化
\[2\]。

## 具体表现

学术腐败在个人，科研机构，和学术会议、期刊的表现上有所区别。

个人（包括学者和某些官员）的学术腐败的主要表现包括以下几种：

  - 以[行贿或其它不正当手段获得](../Page/行贿.md "wikilink")[科研经费](../Page/科研经费.md "wikilink")、奖项等。
  - 侵吞、挪用科研经费。
  - 利用[学者身分为商家做虚假宣传](../Page/学者.md "wikilink")。
  - 利用手中权力获得名不副实的学位、证书等。
  - 利用手中权力获得更多学术成果，如在自己没有贡献的[论文上署名](../Page/论文.md "wikilink")，拉帮结派、打击异已等。
  - 伪造[简历](../Page/简历.md "wikilink")，包括伪造论文记录、科研成果、[学术](../Page/学术.md "wikilink")[头衔](../Page/头衔.md "wikilink")、所获奖项等。
  - 伪造[实验结果](../Page/实验.md "wikilink")、伪造数据、故意忽略对自己不利的事实。
  - [抄袭](../Page/抄袭.md "wikilink")、[剽窃他人学术成果](../Page/剽窃.md "wikilink")，包括抄论文、抄学术著作、以“[翻译](../Page/翻译.md "wikilink")”为“著作”等等。
  - 由他人[代寫論文](../Page/代寫論文.md "wikilink")。
  - [一稿多投](../Page/一稿多投.md "wikilink")，或低技术含量重复别人或自己的成果。
  - 不恰当的夸大自己的成果、学术经历等。
  - 包庇支持造假者。

大学和科研机构：

  - 对举报置之不理。
  - 以内部“调查”刻意掩盖丑闻。
  - 丑化举报人，以转移公众的视线。

学术会议、期刊的学术腐败主要表现为：

  - 利用学者急于发表论文的心态收取高额[版面费](../Page/版面费.md "wikilink")。
  - 不按正常学术惯例来审稿或不审稿。
  - 直接或间接要求作者引用本会议、期刊的文章来增加引用率，以达到提高[影响因子的作用](../Page/影响因子.md "wikilink")。
  - 因利益相关或私人交情，编辑对学术不端的举报不作为。

## 学术腐败案例

  - 中科院院士[石元春学术腐败案](../Page/石元春.md "wikilink")
  - 河北省副省长[杨汭博士论文抄袭案](../Page/杨汭.md "wikilink")
  - 石河子大学[王欣欣](../Page/王欣欣.md "wikilink")、[刘希里论文](../Page/刘希里.md "wikilink")、专著抄袭案
  - 台湾前屏東教育大學副教授[陳震遠偽造論文案](../Page/陳震遠.md "wikilink")\[3\]
  - 日本學者[鹿間時夫及下田信男誇大](../Page/鹿間時夫.md "wikilink")[左鎮人絕對年代案](../Page/左鎮人.md "wikilink")
  - 日本科研人员[小保方晴子造假干细胞研究论文案](../Page/小保方晴子.md "wikilink")\[4\]
  - 韩国首爾大學獸醫系首席教授[黃禹錫伪造幹细胞研究论文案](../Page/黃禹錫.md "wikilink")
  - 北京电影学院博士[翟天临论文大段抄袭](../Page/翟天临.md "wikilink")\[5\]

## 反学术腐败活动

目前中国大陆没有一个有效的打击学术腐败的机制。这也是学术腐败在中国大陸泛滥的原因之一。事实上在美英等西方国家学术造假也不少，但由于被发现或揭发之后通常能够得到有效处理，被确认有学术不端行为的人通常在学术活动中会受到很大限制（如若干年不可以申请研究经费，不能在某些期刊上投稿，被解除学术职务等等），很少有人会铤而走险。相反的，在中国大陆，即使学术腐败的行为被揭露之后，事主也有可能毫发无损或仅受到轻微处罚，特別是該造假團隊的其他重要成員可能仍然處在活動的狀態。

在这种情况下，出现了一些民间的打击学术腐败的力量。2006年由于对学术腐败的不满，中国大陆109位教授联名发出公开信，呼吁抵制学术腐败\[6\]。
[新语丝是民间打假的一个重要的组成部分](../Page/新语丝.md "wikilink")。从2000年开始，新语丝上平均每年揭发近百起学术腐败案例，受到处理的只有大概1％。

有一些学者对民间的打假行为感到不安，反对以私人的身分进行学术打假（例如傅新元公开信事件\[7\]）。

## 参考资料

## 外部链接

[学术丑闻](../Category/学术丑闻.md "wikilink")
[犯](../Category/社會問題.md "wikilink")

1.  [中国科协吁改“学术腐败”为学术不端或不良行为](http://www.people.com.cn/GB/kejiao/42/152/20030122/912392.html)
2.  陶世龙
    《[文字的功用是有限的——评中国科协科技工作者道德与权益工作委员会的呼吁](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia2/xueshufubai2.txt)》
3.  [60篇假論文
    科技部補助40篇508萬](http://www.chinatimes.com/newspapers/20140712000317-260102)
4.  [日本“学术女神”有关“万能细胞”论文造假](http://health.xinmin.cn/jkzx/2014/07/09/24738631.html)

5.  [实锤？翟天临论文涉嫌抄袭
    原作者在朋友圈发声了](http://ent.163.com/19/0209/19/E7JLS0L400038FO9.html)
6.  [中国百余教授联名发出公开信
    呼吁抵制学术腐败](http://news.sina.com.cn/c/edu/2006-03-21/08058488633s.shtml)
7.